\section{Введение}

Всё чаще возникает проблема ведения боевых действий
в черте города. В связи с этим растёт необходимость в технических
решениях, которые позволят быстро и безопасно разведать местность.
Массив миниатюрных и дешёвых БПЛА может справиться с этой задачей 
лучше, как никто другой. Также такой массив может решать задачи недоступные
для решения с помощью классических беспилотников для наблюдения, а именно: 
\begin{mintemize}
    \item построение трёхмерной динамической карты местности
    \item исследование помещений
    \item непрерывный трекинг подвижных объектов
\end{mintemize}

Также к плюсам такой системы можно отнести высокую робастность в плане
устойчивости к потерям единиц, так как количество единиц в массиве
практически не ограниченно, а потеря даже 90\% массива не сможет
вывести систему из строя до конца. Качество решаемой задачи
будет плавно падать с падением количества единиц массива.

В понятие информационного поля местности также может входить
и возможность доступа оператора к данным датчиков любого из юнитов, например,
к камере, работающей в оптическом диапазоне.

Подобную систему можно использовать с очками дополненной реальности,
что позволит личному составу "видеть сквозь стены".

Также система МБПЛА может решать задачу патрулирования известной местности,
что позволит сократить количество бойцов до пары операторов, необходимое
для организации кардонов и застав вокруг важных объектов.

\subsection{Постановка задачи}

В совокупности массив беспилотных летательных аппаратов является сложной,
многоуровневой системой. Задачи, решаемые МБПЛА являются составными.
Их решение не всегда можно чётко описать математически, так как они не
являются чётко формализованными.  В этой ситуации разработка алгоритмов
управления МБПЛА может происходить только при возможности имитационного
моделирования.

Отсутствие в настоящем времени реализаций подобного рода систем заставляет
выбирать параметры оснащения юнитов для имитационного моделирования, исходя
из логического и алгоритмического решения задач МБПЛА.

В целях упрощения имитационного моделирования будем считать, что:

\begin{mintemize}
\item каждый юнит имеет непосредственно информацию о своём положении и ориентации в пространстве
\item у каждого юнита есть информация о других юнитах массива
\item имеются все необходимые сенсоры и датчики (времяполётная камера, тепловизор и тд)
\end{mintemize}

Для имитационного моделирования необходимо:

\begin{mintemize}
\item Определить математическую модель юнита
\item Разработать ПМО для моделирования МБПЛА
\item Разбить основные задачи МБПЛА на подзадачи
\item Реализовать решения задач и подзадач в симуляторе
      в целях проверки
\end{mintemize}

Основной задачей в данной работе является построение алгоритма исследования
местности и поддержания карты в актуальном состоянии, посредством МБПЛА.
Модель местности из себя должна представлять паралелограммы на плоскости,
имеющие случайный размер в определённых пределах и случайный поворот, которые
олицетворяют здания.
