\input{def}

\begin{document}

\begin{slide}
\begin{center}

    \textbf{ Разработка алгоритмов управления
    массивом беспилотных летательных аппаратов
    с целью построения информационного поля
    участка местности}

    \vspace{4em}

    \begin{flushright}
    \small Выполнил студент гр. 07-608 Бутко О.А.

    \small Руководитель Жидков В.Н.
    \end{flushright}

    \vspace{2em}

    \small Москва, 2014

\end{center}
\end{slide}

\begin{slide}

\makeatletter
\let\@topfil\relax
\makeatother

    \textbf{Постановка задачи}

    Разработать алгоритмы управления
    массивом беспилотных летательных аппаратов
    с целью построения информационного поля
    участка урбанистической местности.

    Требуется разработать модель массива летательных аппаратов,
    карту участка местности, построить алгоритмы сбора и доступа
    к информации, построить алгоритмы перемещния ЛА на основе собранной
    информации, а так же с учётом других ЛА массива,
    разработать симулятор для отлаживания деталей алгоритмов.
\end{slide}

\begin{slide}

\makeatletter
\let\@topfil\relax
\makeatother

    \textbf{Актуальность проблемы}

    Всё чаще возникает проблема ведения боевых действий
    в черте города. В связи с этим растёт необходимость в технических
    решениях, которые позволят быстро и безопасно разведать местность.
    Массив миниатюрных и дешёвых БПЛА может справится с этой задачей 
    лучше как никто другой. Так же, такой массив может решать задачи недоступные
    для решения с помощью классических беспилотников для наблюдения, а именно: 

    \begin{itemize}
        \item исследование помещений
        \item продолжительное слежение за малыми объектами (люди)
    \end{itemize}

    Так же к плюсам такой системы можно отнести высокую робастность в плане
    устойчивости к потерям едениц, так как количество едениц в массиве
    практически не ограниченно, а потеря даже 90\% массива не сможет
    вывести систему из строя до конца.  Качество решаемой задачи
    будет плавно падать с падением едениц массива.
\end{slide}

\begin{slide}

\makeatletter
\let\@topfil\relax
\makeatother

    \textbf{Решение задачи в рамках преддипломной работы}

    \textbf{Модель карты местности.} Предполагается что участок местности ограничен по ширине, глубине и высоте.
    Он разбивается на прямоугольные сектора, каждый из которых хранит информацию об еденице объёма местности:
    \begin{itemize}
        \item был ли сектор исследован
        \item содержится ли в секторе что-либо
    \end{itemize}
    Реализация карты представляет собой 1-мерный массив, к которому можно обратиться с помощью трёх
    индексов-координат. Так же для карты имеется матрица трансформации координат из локальных (индексов)
    в глобальные (метры).

\end{slide}

\begin{slide}

\makeatletter
\let\@topfil\relax
\makeatother

    \textbf{Модель одной еденицы массива.} За основу была взята концепция БПЛА с вертикальным взлётом
    (коптер или вертолёт). Назовём еденицу массива юнитом. Предполагается что каждый юнит имеет возможность
    оценить дальность в любом направлении, в нескольких точках одновременно с определённым 
    угловым разрешением (карта глубин). Также предполагается, что каждый юнит знает точно положение и скорость
    свои и остальных юнитов в массиве.

\end{slide}

\begin{slide}

\makeatletter
\let\@topfil\relax
\makeatother

    \textbf{Заполнение карты.} Каждый юнит получает информацю о мире с помощью датчика глубины в виде картинки,
    где каждому пикселю соответствует измерение дальности в определённых угловых координатах. В работе не эмулировлись
    дистрозийные искажения, поэтому для приведения карты глубин в точки в системе координат юнита достаточно 
    матрицы перспективной трансформации, которая имеется у каждого юнита. Она так же может меняться в процессе работы
    системы при необходимости (изменение угла обзора, зум). После получения точек в связанной системе координат они приводятся
    сначала к мировой, затем к системе координат карты. Так же приводится положение юнита (камеры) к системе координат карты.
    Заполняется карта по следующему алгоритму: строится отрезок из точки камеры к точке, полученной с датчика, все сектора, которые
    находятся между помечаются как исследованные, сектор, в котором находится точка с датчика помечается как заполненая.

\end{slide}

\begin{slide}

\makeatletter
\let\@topfil\relax
\makeatother

    \textbf{Логика перемещения юнитов.} Для системы в целом ставится задача полностью исследовать объём, отражаемый в карте.
    Из этого следует что каждый юнит направляется к ближайшему неизведанному участку.

\end{slide}

\begin{slide}

\makeatletter
\let\@topfil\relax
\makeatother

    \textbf{Алгоритм перемещения юнитов.} Важно чтобы юниты не сталкивались друг с другом и не врезались в стены.
    Для этого предусмотрены 2 алгоритма коррекции направления движения юнита: 
    \begin{itemize}
        \item каждый юнит проверяет все остальные на предмет сближение и пересечения моментальной траектории
              (луч из юнита в направлении перемещения)
        \item происходит обращение к карте в целях получения ближайших заполненных секторов
    \end{itemize}

    /+TODO: детальней описать многокритериальный выбор направления движения+/

\end{slide}

\begin{slide}

\makeatletter
\let\@topfil\relax
\makeatother

    \textbf{Дальнейшее направление работы.}
    \small
    \begin{itemize}
        \item доработать модель карты, чтобы иметь возможность охватывать непрямоугольные участки местности
        \item доработать модель карты, чтобы иметь разную детализацию в разных областях
        \item дополнить логику перемещения юнитов, с целью обеспечения полной радиосвязанности
        \item доработать модель карты, для хранения дополнительной информации (наличие движения, информация с тепловизоров)
        \item доработать алгоритм заполнения карты, возможно имеет смысл перерабатывать точки, поспупаемые с юнитов в 
                поверхности, так как это занимает меньше памяти и расширяет возможности для построения алгоритма обхода карты
        \item в связи с предидущим пунком дополнить алгоритм движения юнита (вдоль поверхности, на определённом расстоянии),
              это позволит лучше обследовать территорию
    \end{itemize}

\end{slide}

\begin{slide}
\begin{center}
    \LARGE Спасибо за внимание.
\end{center}
\end{slide}

\end{document}
